
% Default to the notebook output style

    


% Inherit from the specified cell style.




    
\documentclass[11pt]{article}

    
    
    \usepackage[T1]{fontenc}
    % Nicer default font (+ math font) than Computer Modern for most use cases
    \usepackage{mathpazo}

    % Basic figure setup, for now with no caption control since it's done
    % automatically by Pandoc (which extracts ![](path) syntax from Markdown).
    \usepackage{graphicx}
    % We will generate all images so they have a width \maxwidth. This means
    % that they will get their normal width if they fit onto the page, but
    % are scaled down if they would overflow the margins.
    \makeatletter
    \def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth
    \else\Gin@nat@width\fi}
    \makeatother
    \let\Oldincludegraphics\includegraphics
    % Set max figure width to be 80% of text width, for now hardcoded.
    \renewcommand{\includegraphics}[1]{\Oldincludegraphics[width=.8\maxwidth]{#1}}
    % Ensure that by default, figures have no caption (until we provide a
    % proper Figure object with a Caption API and a way to capture that
    % in the conversion process - todo).
    \usepackage{caption}
    \DeclareCaptionLabelFormat{nolabel}{}
    \captionsetup{labelformat=nolabel}

    \usepackage{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size 
    \usepackage{xcolor} % Allow colors to be defined
    \usepackage{enumerate} % Needed for markdown enumerations to work
    \usepackage{geometry} % Used to adjust the document margins
    \usepackage{amsmath} % Equations
    \usepackage{amssymb} % Equations
    \usepackage{textcomp} % defines textquotesingle
    % Hack from http://tex.stackexchange.com/a/47451/13684:
    \AtBeginDocument{%
        \def\PYZsq{\textquotesingle}% Upright quotes in Pygmentized code
    }
    \usepackage{upquote} % Upright quotes for verbatim code
    \usepackage{eurosym} % defines \euro
    \usepackage[mathletters]{ucs} % Extended unicode (utf-8) support
    \usepackage[utf8x]{inputenc} % Allow utf-8 characters in the tex document
    \usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
    \usepackage{grffile} % extends the file name processing of package graphics 
                         % to support a larger range 
    % The hyperref package gives us a pdf with properly built
    % internal navigation ('pdf bookmarks' for the table of contents,
    % internal cross-reference links, web links for URLs, etc.)
    \usepackage{hyperref}
    \usepackage{longtable} % longtable support required by pandoc >1.10
    \usepackage{booktabs}  % table support for pandoc > 1.12.2
    \usepackage[inline]{enumitem} % IRkernel/repr support (it uses the enumerate* environment)
    \usepackage[normalem]{ulem} % ulem is needed to support strikethroughs (\sout)
                                % normalem makes italics be italics, not underlines
    

    
    
    % Colors for the hyperref package
    \definecolor{urlcolor}{rgb}{0,.145,.698}
    \definecolor{linkcolor}{rgb}{.71,0.21,0.01}
    \definecolor{citecolor}{rgb}{.12,.54,.11}

    % ANSI colors
    \definecolor{ansi-black}{HTML}{3E424D}
    \definecolor{ansi-black-intense}{HTML}{282C36}
    \definecolor{ansi-red}{HTML}{E75C58}
    \definecolor{ansi-red-intense}{HTML}{B22B31}
    \definecolor{ansi-green}{HTML}{00A250}
    \definecolor{ansi-green-intense}{HTML}{007427}
    \definecolor{ansi-yellow}{HTML}{DDB62B}
    \definecolor{ansi-yellow-intense}{HTML}{B27D12}
    \definecolor{ansi-blue}{HTML}{208FFB}
    \definecolor{ansi-blue-intense}{HTML}{0065CA}
    \definecolor{ansi-magenta}{HTML}{D160C4}
    \definecolor{ansi-magenta-intense}{HTML}{A03196}
    \definecolor{ansi-cyan}{HTML}{60C6C8}
    \definecolor{ansi-cyan-intense}{HTML}{258F8F}
    \definecolor{ansi-white}{HTML}{C5C1B4}
    \definecolor{ansi-white-intense}{HTML}{A1A6B2}

    % commands and environments needed by pandoc snippets
    % extracted from the output of `pandoc -s`
    \providecommand{\tightlist}{%
      \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
    \DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
    % Add ',fontsize=\small' for more characters per line
    \newenvironment{Shaded}{}{}
    \newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{{#1}}}
    \newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}
    
    % Additional commands for more recent versions of Pandoc
    \newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{{#1}}}
    \newcommand{\ImportTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{{#1}}}
    \newcommand{\BuiltInTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ExtensionTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{{#1}}}
    \newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    
    
    % Define a nice break command that doesn't care if a line doesn't already
    % exist.
    \def\br{\hspace*{\fill} \\* }
    % Math Jax compatability definitions
    \def\gt{>}
    \def\lt{<}
    % Document parameters
    \title{Atomol\_L3}
    
    
    

    % Pygments definitions
    
\makeatletter
\def\PY@reset{\let\PY@it=\relax \let\PY@bf=\relax%
    \let\PY@ul=\relax \let\PY@tc=\relax%
    \let\PY@bc=\relax \let\PY@ff=\relax}
\def\PY@tok#1{\csname PY@tok@#1\endcsname}
\def\PY@toks#1+{\ifx\relax#1\empty\else%
    \PY@tok{#1}\expandafter\PY@toks\fi}
\def\PY@do#1{\PY@bc{\PY@tc{\PY@ul{%
    \PY@it{\PY@bf{\PY@ff{#1}}}}}}}
\def\PY#1#2{\PY@reset\PY@toks#1+\relax+\PY@do{#2}}

\expandafter\def\csname PY@tok@w\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.73,0.73}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@k\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.69,0.00,0.25}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@o\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ow\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ne\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.82,0.25,0.23}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nv\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@no\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ni\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.60,0.60,0.60}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@na\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nt\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sd\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@si\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@se\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ss\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sx\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@m\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gh\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gu\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.50,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ge\endcsname{\let\PY@it=\textit}
\expandafter\def\csname PY@tok@gs\endcsname{\let\PY@bf=\textbf}
\expandafter\def\csname PY@tok@gp\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@go\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.53,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.27,0.87}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@err\endcsname{\def\PY@bc##1{\setlength{\fboxsep}{0pt}\fcolorbox[rgb]{1.00,0.00,0.00}{1,1,1}{\strut ##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kd\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kr\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@bp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@fm\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vg\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vm\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sa\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@dl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s2\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s1\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@il\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mo\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ch\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cm\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cpf\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c1\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cs\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}

\def\PYZbs{\char`\\}
\def\PYZus{\char`\_}
\def\PYZob{\char`\{}
\def\PYZcb{\char`\}}
\def\PYZca{\char`\^}
\def\PYZam{\char`\&}
\def\PYZlt{\char`\<}
\def\PYZgt{\char`\>}
\def\PYZsh{\char`\#}
\def\PYZpc{\char`\%}
\def\PYZdl{\char`\$}
\def\PYZhy{\char`\-}
\def\PYZsq{\char`\'}
\def\PYZdq{\char`\"}
\def\PYZti{\char`\~}
% for compatibility with earlier versions
\def\PYZat{@}
\def\PYZlb{[}
\def\PYZrb{]}
\makeatother


    % Exact colors from NB
    \definecolor{incolor}{rgb}{0.0, 0.0, 0.5}
    \definecolor{outcolor}{rgb}{0.545, 0.0, 0.0}



    
    % Prevent overflowing lines due to hard-to-break entities
    \sloppy 
    % Setup hyperref package
    \hypersetup{
      breaklinks=true,  % so long urls are correctly broken across lines
      colorlinks=true,
      urlcolor=urlcolor,
      linkcolor=linkcolor,
      citecolor=citecolor,
      }
    % Slightly bigger margins than the latex defaults
    
    \geometry{verbose,tmargin=1in,bmargin=1in,lmargin=1in,rmargin=1in}
    
    

    \begin{document}
    
    
    \maketitle
    
    

    
    \section{Lista 3 de Introdução á Física Atômica e
Molecular}\label{lista-3-de-introduuxe7uxe3o-uxe1-fuxedsica-atuxf4mica-e-molecular}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}1}]:} \PY{c+c1}{\PYZsh{} Dependências}
        
        \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{scipy}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{constants} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{const}
        \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{np}
        \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{pyplot} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{plt}
        \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{pandas} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{pd}
        \PY{n}{nota} \PY{o}{=} \PY{p}{\PYZob{}}\PY{p}{\PYZcb{}}
\end{Verbatim}


    \subsection{Ex. 1}\label{ex.-1}

    1.1a) A dependência parâmétrica em relação às coordenadas nucleares dos
auto-estados significa que a função de onda depende das coordenadas no
sentido de que se há funções de onda diferentes para diferentes
coordenadas.

    1.1b)

A hamiltoniana eletrônica é a hamiltoniana molecular sem o termo da
energia cinética nuclear, portanto

\(H_{mol} = T_n + T_e + V_{ee} + V_{en} + V_{nn}\), onde
\(T_n = \sum\frac{-\nabla^2_Q}{2 \mu}\), \(T_e = \sum_i -\nabla^2_i\)

A expansão de Born-Huang é dada por
\(\Psi(r_e, Q) = \sum X_k(Q) \psi(r_e|Q)\)

    1.1c)

    1.2a) A aproximação adiabática Born-Oppenheimer consiste em desprezar a
energia cinética nuclear no

    1.2b) A superfície de energia potencial BO são os termos diagonais da
hamiltoniana eletrônica na aproximação de Born-Oppenheimer

    1.2c)

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}57}]:} \PY{n}{nota}\PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Ex1}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


    \subsection{Ex. 2}\label{ex.-2}

    2a) (10/10)

A energia associada para um estado puramente rotacional \(|j>\) ao supor
rotações rígidas em moléculas diatômicas, é dado por \(E_j = BJ(J+1)\)
de modo que J é um inteiro positivo e onde B é o fator rotacional tal
que \(B=\frac{\hbar^2}{2I}\), com I sendo o momento de inércia da
molécula. Portanto, as linhas para uma transição \(J_i \rightarrow J_j\)
são dadas por \(\Delta E_{i\rightarrow j} = B[j(j+1) - i(i+1)]\).
Nota-se que devido as regras de seleção, \(j = i \pm 1\).

O momento de inércia I para um sistema diatômico é dado por
\(I=\mu R^2\), sendo assim, calcula-se explicitamente os valores de
\(E_j\) para as primeiras transições em J: \(J_0 \rightarrow J_1\),
\(J_1 \rightarrow J_2\) , \(J_2 \rightarrow J_3\) (o que se justifica
devido as regras de seleção para o espectro rotacional).

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}4}]:} \PY{n}{R} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{1.094e\PYZhy{}10} \PY{c+c1}{\PYZsh{} m \PYZhy{} comprimento de ligação}
        \PY{n}{m\PYZus{}mol} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{14.00e\PYZhy{}3} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg/mol \PYZhy{} massa molar}
        \PY{n}{h} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{hbar} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
        \PY{n}{c} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{speed\PYZus{}of\PYZus{}light} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
        \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{Avogadro} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
        \PY{n}{m} \PY{o}{=} \PY{n}{m\PYZus{}mol} \PY{o}{/} \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
        \PY{n}{mu} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{m} \PY{o}{*}\PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{n}{m} \PY{o}{+} \PY{n}{m}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
        \PY{n}{I} \PY{o}{=} \PY{n}{mu} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{n}{R} \PY{o}{*}\PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg*m²}
        \PY{n}{B} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{h} \PY{o}{*}\PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{I}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
        \PY{n}{E} \PY{o}{=} \PY{k}{lambda} \PY{n}{J}\PY{p}{:} \PY{n}{B}  \PY{o}{*} \PY{n}{J} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{n}{J} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} J}
        \PY{n}{Delta\PYZus{}E} \PY{o}{=} \PY{n}{E}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arange}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{E}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arange}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} J}
        \PY{n}{Lambda} \PY{o}{=} \PY{n}{h} \PY{o}{*} \PY{n}{c} \PY{o}{/} \PY{n}{Delta\PYZus{}E} \PY{c+c1}{\PYZsh{} m}
        \PY{k}{for} \PY{n}{i}\PY{p}{,} \PY{n}{lamb} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{enumerate}\PY{p}{(}\PY{n}{Lambda}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{n}{linha} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{abs}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{n}{lamb}\PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e\PYZhy{}2} \PY{c+c1}{\PYZsh{}cm⁻1}
            \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Linha }\PY{l+s+si}{\PYZob{}\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{\PYZhy{}\PYZgt{}}\PY{l+s+si}{\PYZob{}\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{: }\PY{l+s+si}{\PYZob{}:.3g\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{ cm⁻¹}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{o}{.}\PY{n}{format}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{,} \PY{n}{i} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{n}{linha}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
Linha 0->1: 25.3 cm⁻¹
Linha 1->2: 50.6 cm⁻¹
Linha 2->3: 75.9 cm⁻¹

    \end{Verbatim}

    2b) (10/10)

Indica-se o uso da técnica Raman para a observação, dado que a molécula
está inativa no IR devido ela ser homonuclear e diatômica, o que faz com
que a molécula não possua momento de dipolo permanente.
Consequentemente, não se há transição no momento de dipolo da mesma para
diferentes estados - o que faz com que não se haja linhas espectrais
associadas ao espectro rotacional puro.

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}5}]:} \PY{n}{nota}\PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Ex2}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


    \subsection{Ex. 3}\label{ex.-3}

    3a) (8/10)

Para se obter a distância interatômica da molécula de HI dada a
informação da separação entre as linhas, começa-se por enunciar que a
distância intermolecular é dada por (1), onde \(\mu\) é a massa reduzida
da molécula e \(I\) é o momento de inércia. Tal expressão tem origem no
uso do modelo de rotor rígido para uma molécula diatômica linear.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{(\arabic{enumi})}
\tightlist
\item
  \(R = \sqrt{\frac{I}{\mu}}\)
\end{enumerate}

Ao mesmo tempo, sabe-se que a separação entre as linhas para transições
sucessivas é dada por \(\Delta E_{j+1} - \Delta E_{j} = 2B\) (2), onde B
é a constante rotacional dada por \(\frac{h^2}{2 I}\) (3).

Sendo assim, ao usar a informação de que a separação é dada por
12.8cm⁻¹, obtém-se a constante rotacional através de (2), o que por vez
é usado para obter o momento de inércia através de (3). Por último, o
momento de inércia é substituido em (1) para obter a distância
intermolecular.

Ao fazer as substituições, notou-se uma divergência significativa com o
resultado esperado de 1.61 Angstroms (o resultado deu 4.09 Angstroms)

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}6}]:} \PY{n}{h} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{hbar} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
        \PY{n}{c} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{speed\PYZus{}of\PYZus{}light} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
        \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{Avogadro} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
        
        \PY{n}{linha} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{12.8} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e2} \PY{c+c1}{\PYZsh{} m⁻¹}
        \PY{n}{m\PYZus{}mol\PYZus{}1} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{1e\PYZhy{}3} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg/mol \PYZhy{} massa molar do ¹H}
        \PY{n}{m\PYZus{}mol\PYZus{}2} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{127e\PYZhy{}3} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg/mol \PYZhy{} massa molar do ¹²⁷I}
        
        \PY{n}{m1} \PY{o}{=} \PY{n}{m\PYZus{}mol\PYZus{}1} \PY{o}{/} \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
        \PY{n}{m2} \PY{o}{=} \PY{n}{m\PYZus{}mol\PYZus{}2} \PY{o}{/} \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
        \PY{n}{mu} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{m1} \PY{o}{*} \PY{n}{m2}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{n}{m1} \PY{o}{+} \PY{n}{m2}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} massa reduzida \PYZhy{} (kg)}
        
        \PY{n}{linha} \PY{o}{=} \PY{n}{linha} \PY{o}{*} \PY{n}{h} \PY{o}{*} \PY{n}{c} \PY{c+c1}{\PYZsh{} conversão para energia (J)}
        \PY{n}{B} \PY{o}{=} \PY{n}{linha} \PY{o}{/} \PY{l+m+mi}{2} \PY{c+c1}{\PYZsh{} Constante rotacional (J)}
        \PY{n}{I} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{h} \PY{o}{*}\PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{B}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} Momento de inércia (kg*m²)}
        \PY{n}{R} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{sqrt}\PY{p}{(}\PY{n}{I} \PY{o}{/} \PY{n}{mu}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} (m)}
        \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Distância internuclear: }\PY{l+s+si}{\PYZob{}:.3f\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{ Angstroms}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{o}{.}\PY{n}{format}\PY{p}{(}\PY{n}{R} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e10}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
Distância internuclear: 4.084 Angstroms

    \end{Verbatim}

    3b) (9/10) Assumindo-se que a a distância interatômica permanece
constante, o que é intuitivo dado que o atômo de Iodo é muito maior do
que o do deutério, utiliza-se o resultado anterior de modo analogo com o
Exercício 2 para calcular a separação. Nota-se que o valor da separação
entre as linhas é a metade para a molécula HI, o que está compatível com
o previsto na literatura
(https://ac.els-cdn.com/0022285257900218/1-s2.0-0022285257900218-main.pdf?\_tid=cbced13b-4f71-4891-871e-fab412180f0c\&acdnat=1528815595\_c9cc1e68b9d5cf534b1f11b780a5428a)

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}7}]:} \PY{n}{m\PYZus{}mol\PYZus{}1} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{2e\PYZhy{}3} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg/mol \PYZhy{} massa molar do ¹H}
        \PY{n}{m\PYZus{}mol\PYZus{}2} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{127e\PYZhy{}3} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg/mol \PYZhy{} massa molar do ¹²⁷I}
        \PY{n}{m1} \PY{o}{=} \PY{n}{m\PYZus{}mol\PYZus{}1} \PY{o}{/} \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
        \PY{n}{m2} \PY{o}{=} \PY{n}{m\PYZus{}mol\PYZus{}2} \PY{o}{/} \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
        \PY{n}{mu} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{m1} \PY{o}{*} \PY{n}{m2}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{n}{m1} \PY{o}{+} \PY{n}{m2}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} k}
        \PY{n}{I} \PY{o}{=} \PY{n}{mu} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{n}{R} \PY{o}{*}\PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg*m²}
        
        \PY{n}{B} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{h} \PY{o}{*}\PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{I}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
        \PY{n}{Delta\PYZus{}E} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{B} \PY{c+c1}{\PYZsh{} J}
        \PY{n}{linha} \PY{o}{=} \PY{n}{Delta\PYZus{}E} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{n}{h} \PY{o}{*} \PY{n}{c}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} m⁻¹}
        \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+si}{\PYZob{}:.3g\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{ cm⁻¹}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{o}{.}\PY{n}{format}\PY{p}{(}\PY{n}{linha} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e\PYZhy{}2}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
6.45 cm⁻¹

    \end{Verbatim}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}8}]:} \PY{n}{nota}\PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Ex3}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{8}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


    \subsection{Ex. 4}\label{ex.-4}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi})}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  (8.5/10)
\end{enumerate}

No modelo de potencial de Morse, os autoestados possuem autovalores
dados por
\(E_v = \hbar \omega_0 (\nu + \frac{1}{2})(1 - x_e(\nu + \frac{1}{2}))\).

Para se obter o valor máximo de \(v\), uma forma é fazendo a imposição
de que \(E_{v+1} - E_{v} = 0\). Tal procedimento é válido dado que o
potencial de Morse é monotônico nos ramos a partir da distância de
separação internuclear.

Sendo assim, faz-se a substituição \(a = v + \frac{1}{2}\) e teremos
que:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{(\arabic{enumi})}
\item
  \(E_{v+1} - E_{v} = \hbar \omega_0 (a+1) (1 - x (a + 1)) - \hbar \omega_0 a (1 - x a) = 0\)
\item
  \(a(1 - xa) = a(1 - xa) - xa + (1 - x(a + 1)\)
\item
  \(2ax = 1 x\)
\item
  \(a = \frac{1-x}{2x}\)
\item
  \(v = \frac{1-x}{2x} - \frac{1}{2} = \frac{1 - 2x}{2x}\)
\end{enumerate}

Sendo assim, \(v_{max} = \frac{1 - 2x}{2x}\), conforme esperado ao
inspecionar o artigo do wikipedia

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}9}]:} \PY{n}{nota}\PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Ex4}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mf}{8.5}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


    \subsection{Ex. 5}\label{ex.-5}

    5a) A temperatura faz com que haja populações de moléculas em estados
rotacionais distintos, causando o surgimento de bandas espectrais. Em
específico, quanto maior a temperatura, maior será a população em
estados vibracionais mais elevados, fazendo com que a distribuição seja
mais dispersa.

    5b) Utilizando-se da função de repartição, faz-se um gráfico da
distribuição de probabilidade do HI para 300K. Nota-se que o estado com
máxima probabilidade é de J=10

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}64}]:} \PY{n}{h} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{hbar} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
         \PY{n}{c} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{speed\PYZus{}of\PYZus{}light} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
         \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{Avogadro} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
         \PY{n}{k\PYZus{}b} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{Boltzmann} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
         
         \PY{n}{J} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arange}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{30}\PY{p}{)}
         
         \PY{n}{linha} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{12.8} \PY{c+c1}{\PYZsh{} cm⁻¹}
         \PY{n}{Lambda} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{1e\PYZhy{}2} \PY{o}{/} \PY{n}{linha} \PY{c+c1}{\PYZsh{} m}
         \PY{n}{m\PYZus{}mol\PYZus{}1} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{1e\PYZhy{}3} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg/mol \PYZhy{} massa molar do ¹H}
         \PY{n}{m\PYZus{}mol\PYZus{}2} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{127e\PYZhy{}3} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg/mol \PYZhy{} massa molar do ¹²⁷I}
         \PY{n}{T} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{300} \PY{c+c1}{\PYZsh{} K}
         
         \PY{n}{m1} \PY{o}{=} \PY{n}{m\PYZus{}mol\PYZus{}1} \PY{o}{/} \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
         \PY{n}{m2} \PY{o}{=} \PY{n}{m\PYZus{}mol\PYZus{}2} \PY{o}{/} \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
         \PY{n}{mu} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{m1} \PY{o}{*} \PY{n}{m2}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{n}{m1} \PY{o}{+} \PY{n}{m2}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
         
         \PY{n}{beta} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{1} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{n}{k\PYZus{}b} \PY{o}{*} \PY{n}{T}\PY{p}{)}
         \PY{n}{Delta\PYZus{}E} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{h} \PY{o}{*} \PY{n}{c}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{n}{Lambda} \PY{c+c1}{\PYZsh{} J}
         \PY{n}{B} \PY{o}{=} \PY{n}{Delta\PYZus{}E} \PY{o}{/} \PY{l+m+mi}{2} \PY{c+c1}{\PYZsh{} J}
         \PY{n}{n} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{J} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{exp}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{beta} \PY{o}{*} \PY{n}{B} \PY{o}{*} \PY{n}{J} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{n}{J} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         \PY{n}{Z} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{sum}\PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{p}{)}
         \PY{n}{P} \PY{o}{=} \PY{n}{n} \PY{o}{/} \PY{n}{Z}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{bar}\PY{p}{(}\PY{n}{J}\PY{p}{,} \PY{n}{P}\PY{p}{,} \PY{n}{label}\PY{o}{=}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Máximo em J=}\PY{l+s+si}{\PYZob{}\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{o}{.}\PY{n}{format}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{argmax}\PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{title}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Distribuição de probabilidade estado rotacional J (HI)}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{xlabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{J}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{ylabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Probabilidade}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{legend}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{output_26_0.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    5c) (7/10) Espera-se que o efeito térmico seja mais importante para o
espectro rotacional, pois as populações de estados menos energéticos são
mais suscetíveis a variações na temperatura ao mesmo tempo que as
transições rotacionais possui uma escala de energia menor que as
vibracionais. Portanto, a intensidade relacionada com uma transição
puramente rotacional é mais afetada pela temperatura do que por uma
transição vibracional

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}65}]:} \PY{n}{nota}\PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Ex5}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{6}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


    \subsection{Ex. 6}\label{ex.-6}

    6a) Pela largura da separação entre as linhas, a constante B possui
valor aproximado de \$B=6cm⁻¹ \$, dado que cada separação possui largura
de 2B devido as regras de seleção pela diferença das energia de
transição rotacionais. A distância de equilíbrio é obtida fazendo
procedimento análogo ao exercício 3. Nota-se que o resultado obtido está
relativamente proximo do valor previsto pela literatura de 1.21
Angstroms

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}12}]:} \PY{n}{h} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{hbar} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
         \PY{n}{c} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{speed\PYZus{}of\PYZus{}light} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
         \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{Avogadro} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
         
         \PY{n}{m\PYZus{}mol} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{16e\PYZhy{}3} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg/mol \PYZhy{} massa molar do Oxigênio}
         \PY{n}{B\PYZus{}linha} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{6} \PY{c+c1}{\PYZsh{} cm⁻¹}
         \PY{n}{B} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{h} \PY{o}{*} \PY{n}{c}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{n}{B\PYZus{}linha}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e2}
         
         \PY{n}{m1} \PY{o}{=} \PY{n}{m\PYZus{}mol} \PY{o}{/} \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
         \PY{n}{m2} \PY{o}{=} \PY{n}{m\PYZus{}mol} \PY{o}{/} \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
         \PY{n}{mu} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{m1} \PY{o}{*} \PY{n}{m2}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{n}{m1} \PY{o}{+} \PY{n}{m2}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
         
         \PY{n}{I} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{h} \PY{o}{*}\PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{B}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg*m²}
         \PY{n}{R} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{sqrt}\PY{p}{(}\PY{n}{I} \PY{o}{/} \PY{n}{mu}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} m}
         \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Distância internuclear: }\PY{l+s+si}{\PYZob{}:.3g\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{ Angstroms}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{o}{.}\PY{n}{format}\PY{p}{(}\PY{n}{R} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e10}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
Distância internuclear: 1.49 Angstroms

    \end{Verbatim}

    6b) A linha correspondente a frequência fundamental, que está associada
ao espalhamento Rayleigh, possui valor de cerca de 1550cm⁻¹. Portanto o
valor de \(\hbar \omega_0\) é de :

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}13}]:} \PY{n}{linha} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{1550} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e2} \PY{c+c1}{\PYZsh{} m⁻¹}
         \PY{n}{energia} \PY{o}{=} \PY{n}{linha} \PY{o}{*} \PY{n}{h} \PY{o}{*} \PY{n}{c}
         \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Energia: }\PY{l+s+si}{\PYZob{}:.3g\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{ eV}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{o}{.}\PY{n}{format}\PY{p}{(}\PY{n}{energia} \PY{o}{/} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{eV}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Frequência: }\PY{l+s+si}{\PYZob{}:.3g\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{ Hz}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{o}{.}\PY{n}{format}\PY{p}{(}\PY{n}{energia} \PY{o}{/} \PY{n}{c}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
Energia: 0.0306 eV
Frequência: 1.63e-29 Hz

    \end{Verbatim}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}40}]:} \PY{n}{nota}\PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Ex6}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


    \subsection{Ex. 7}\label{ex.-7}

    7a) (9/10) Na espectroscopia IR, as linhas estão associadas a transições
rovibracionais determinadas pelo momento de dipolo permanente da
molécula, enquanto que na espectroscopia Raman mensuras-se o
espalhamento de fótons com frequências diferentes da de Rayleigh
determinadas pelo momento de dipolo induzido, o qual está associado com
uma polarizabilidade anisotrôpica da molécula.

    7b) (9/10) A bandas Q se referem para as linhas da transições
rovibracionais onde o número de estado rotacional não se altera,
enquanto que as bandas P e Q se referem para quando o número de estado
rotacional é somado ou subtraido respectivamente.

Não se observa a banda Q para moléculas diatômicas devido as regras de
seleção em uma molécula dipolar, que impoẽ que toda transição
rovibracional deve ser seguida de somar ou subtrair o número rotacional
por um. Isso implica na impossibilidade de existir uma transição
puramente vibracional pura em moléculas diatômicas

    7c) (10/10) As bandas Stokes são as linhas de absorção que apresentam
frequência menor do que a frequência da banda Rayleigh, enquanto que as
Anti-Stokes apresentam uma frequência maior.

    7d) (7/10) o espalhamento Rayleigh faz com que o fóton espalhado possua
a frequência do fóton incidente, enquanto que no Raman há frequências
diferentes para o fóton espalhado devido a polarizabilidade anisotrôpica
da molécula, caso haja.

    7e) (3/10) Como os fótons emitidos pelo processo Raman Anti-Stokes
possuem frequência maiores e portanto energias maiores em relação ao
Stokes, então a probabilidade ao considerar a distribuição de Boltzmann
(\(P \propto e^{\frac{-aE}{k_b T}}\)) faz com que os fótons Anti-Stokes
possuem incidência menor que os de Stokes.

O aumento da temperatura faz o fator energia perder importância em
probabilidade e portanto favorece o estudo da banda Anti-Stokes

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}71}]:} \PY{n}{nota}\PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Ex7}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


    \subsection{Ex. 8}\label{ex.-8}

    8a) (8/10)

Atividade IR é o espectro de linhas emitidas/absorvidas por transições
rovibracionais oriundas do momento de dipolo permanente de uma molécula.

Atividade Raman é o espectro de linhas espalhadas das transições
rovibracionais devido ao efeito Raman, o qual gera um momento de dipolo
induzido na molécula.

O efeito Raman no espalhamento de fótons com frequência diferente em
relação aos emitidos inicialmente. Isso acontece devido ao momento de
dipolo induzido em uma molécula devido a existência de uma
polarizabilidade anisotrôpica.

    8b) Para um modo vibracional apresentar atividade IR, o momento de
dipolo da molécula deve se alterar para as transições até outro modo
vibracional. Isto é, o momento de dipolo não deve ser nulo na posição de
equilíbrio.

Já para atividade Raman, é necessário que a molécula possua
polarizabilidade anisotrôpica para que o momento de dipolo induzido seja
variado para as transições entre os diferentes modos vibracionais

    8c) Não se espera observar atividade IR em moleculas diatômicas
homonucleares, dado que elas não tem dipolo permanente e portanto o
momento de dipolo será nulo para as transições vibracionais, o que faz
com que a probabilidade de transição seja nula.

Com espectroscopia Raman, a simetria linear de uma molécula diatômica
faz com que quase certamente seja possível observar os níveis
rovibracionais da mesma, porém sujeito a polarizabilidade específica da
molécula.

    8d)

Espera-se que se pode observar ambos, dado que uma molécula
heteronuclear diatômica irá possuir dipolo permanente e portanto será
passível de observada com espectroscopia IR.

Pelo mesmo argumento do item anterior, também se coloca a molécula como
observável por Raman

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}36}]:} \PY{n}{nota}\PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Ex8}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{8}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


    \subsection{Ex. 9}\label{ex.-9}

    9a) A população de \(Cl^{35}_2\) deve ser maior, pois ela possui um
momento de inércia menor, o que faz com que as transições de energia
também possuam magnitude menor. Consequentemente, há uma tendência maior
de que haja uma concentração populacional delas mais próximo ao estado
fundamental em relação para com as outras.

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}50}]:} \PY{n}{h} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{hbar} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
         \PY{n}{c} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{speed\PYZus{}of\PYZus{}light} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
         \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{Avogadro} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
         \PY{n}{k\PYZus{}b} \PY{o}{=} \PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{Boltzmann} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
         
         \PY{n}{J} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arange}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{30}\PY{p}{)}
         \PY{n}{T} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{300} \PY{c+c1}{\PYZsh{} K}
         \PY{n}{R} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{1e\PYZhy{}10}
         
         
         \PY{k}{def} \PY{n+nf}{get\PYZus{}P}\PY{p}{(}\PY{n}{Z1}\PY{p}{,} \PY{n}{Z2}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{n}{m1} \PY{o}{=} \PY{n}{Z1} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e\PYZhy{}3} \PY{o}{/} \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
             \PY{n}{m2} \PY{o}{=} \PY{n}{Z2} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e\PYZhy{}3} \PY{o}{/} \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
             \PY{n}{mu} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{m1} \PY{o}{*} \PY{n}{m2}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{n}{m1} \PY{o}{+} \PY{n}{m2}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
             \PY{n}{beta} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{1} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{n}{k\PYZus{}b} \PY{o}{*} \PY{n}{T}\PY{p}{)}
             \PY{n}{I} \PY{o}{=} \PY{n}{mu} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{n}{R} \PY{o}{*}\PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}
             \PY{n}{B} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{h} \PY{o}{*}\PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{I}\PY{p}{)}
             \PY{n}{n} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{J} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{exp}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{beta} \PY{o}{*} \PY{n}{B} \PY{o}{*} \PY{n}{J} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{n}{J} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
             \PY{n}{Z} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{sum}\PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{p}{)}
             \PY{k}{return} \PY{p}{(}\PY{n}{n} \PY{o}{/} \PY{n}{Z}\PY{p}{)}
         
         \PY{n}{P1} \PY{o}{=} \PY{n}{get\PYZus{}P}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{35}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{35}\PY{p}{)}
         \PY{n}{P2} \PY{o}{=} \PY{n}{get\PYZus{}P}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{35}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{36}\PY{p}{)}
         \PY{n}{P3} \PY{o}{=} \PY{n}{get\PYZus{}P}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{36}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{36}\PY{p}{)}
         
         \PY{n}{p} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{P1} \PY{o}{+} \PY{n}{P2} \PY{o}{+} \PY{n}{P3}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{l+m+mi}{3}
         \PY{c+c1}{\PYZsh{}p = 0}
         
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{bar}\PY{p}{(}\PY{n}{J}\PY{p}{,} \PY{n}{P1} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{p}\PY{p}{,} \PY{n}{alpha}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{0.5}\PY{p}{,}
                 \PY{n}{label}\PY{o}{=}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Probabilidade de J=1 (35/35): }\PY{l+s+si}{\PYZob{}:.3g\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{o}{.}\PY{n}{format}\PY{p}{(}\PY{n}{P1}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{bar}\PY{p}{(}\PY{n}{J}\PY{p}{,} \PY{n}{P2} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{p}\PY{p}{,} \PY{n}{alpha}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{0.5}\PY{p}{,}
                 \PY{n}{label}\PY{o}{=}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Probabilidade de J=1 (35/36): }\PY{l+s+si}{\PYZob{}:.3g\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{o}{.}\PY{n}{format}\PY{p}{(}\PY{n}{P2}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{bar}\PY{p}{(}\PY{n}{J}\PY{p}{,} \PY{n}{P3} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{p}\PY{p}{,} \PY{n}{alpha}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{0.5}\PY{p}{,}
                 \PY{n}{label}\PY{o}{=}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Probabilidade de J=1 (36/36): }\PY{l+s+si}{\PYZob{}:.3g\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{o}{.}\PY{n}{format}\PY{p}{(}\PY{n}{P3}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{title}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Desvio de probabilidade no estado rotacional J (Cl²)}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{xlabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{J}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{ylabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{P \PYZhy{} \PYZlt{}P\PYZgt{}}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{legend}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{output_50_0.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    9b) AS moléculas \(Cl^{35}_2\) e \(Cl^{37}_2\) devem ser estudas por
espectroscopia Raman devido a serem homonucleares, resultando na
impossibilidade de estudar através de espectroscopia IR.

Já a molécula \(Cl^{35} Cl^{37}\) por ser heteronuclear acaba por ser
propícia ao estudo tanto por espectroscopia IR quanto Raman

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}51}]:} \PY{n}{nota}\PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Ex9}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


    \subsection{Ex. 10}\label{ex.-10}

    \begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi})}
\setcounter{enumi}{9}
\item
\end{enumerate}

Na molécula de CO, há um modo ativo IR entre o Carbono e o Oxigênio dado
que é uma molecular linear e polar.

Na molécula de dinitrogênio, não há modos ativos devido a se tratar de
uma molécula linear apolar.

Na molécula (c), há um modo ativo na ligação CO.

Na molécula (d), há um modo ativo envolvendo o átomo de Fluor.

Na molécula (e), não há dipolo permanente e portanto não há modos
ativos.

Na molécula (f) há uma assimetria e portanto há um dipolo permanente.
Logo, há um modo ativo

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}59}]:} \PY{n}{nota}\PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Ex10}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


    \subsection{Ex. 11}\label{ex.-11}

Nessa simulação, procede-se do seguinte modo:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Calcula-se as energias vibracionais para alguns estados utilizando-se
  de \(\omega_0 = 2150cm⁻¹\)
\item
  Calcula-se as energias de transição vibracionais para estados
  consecutivos
\item
  Para cada energia de transição, calcula-se as energias de transição
  rotacionais de acordo com as regras de seleção.
\item
  As energias calculadas são usadas então para calcular as populações de
  acordo com a distribuição de Boltzmann
\end{itemize}

    11a) (7.5/10)

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}20}]:} \PY{k}{def} \PY{n+nf}{get\PYZus{}Ev}\PY{p}{(}\PY{n}{v}\PY{p}{,} \PY{n}{omega\PYZus{}0}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{l+s+sd}{\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
         \PY{l+s+sd}{    Calcular a diferença de energia para o próximo}
         \PY{l+s+sd}{    estado vibracional.}
         \PY{l+s+sd}{    \PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
             \PY{n}{\PYZus{}E1} \PY{o}{=} \PY{n}{h}\PY{o}{*} \PY{n}{omega\PYZus{}0} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{n}{v} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1} \PY{o}{/} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}
             
             \PY{n}{\PYZus{}E2} \PY{o}{=} \PY{n}{h} \PY{o}{*} \PY{n}{omega\PYZus{}0} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{n}{v} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{3} \PY{o}{/} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}
             
             \PY{n}{\PYZus{}E} \PY{o}{=} \PY{n}{\PYZus{}E2} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{\PYZus{}E1}
             \PY{k}{return} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{n}{\PYZus{}E}\PY{p}{)}
         
         \PY{k}{def} \PY{n+nf}{get\PYZus{}Pj}\PY{p}{(}\PY{n}{Ev}\PY{p}{,} \PY{n}{J}\PY{p}{,} \PY{n}{B}\PY{p}{,} \PY{n}{beta}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{l+s+sd}{\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
         \PY{l+s+sd}{    Calcular a probabilidade ponderada dos estados rotacionais.}
         \PY{l+s+sd}{    \PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
             \PY{n}{Pj} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
             \PY{k}{for} \PY{n}{j} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{J}\PY{p}{:}
                 \PY{n}{p} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{j} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
                 \PY{n}{p} \PY{o}{*}\PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{exp}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{B} \PY{o}{*} \PY{n}{j} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{n}{j} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{n}{beta}\PY{p}{)}
                 \PY{n}{Pj}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{p}{[}\PY{n}{j}\PY{p}{,} \PY{n}{p}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
                 \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{j} \PY{o}{!=} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                     \PY{n}{Pj}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{p}{[}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{j}\PY{p}{,} \PY{n}{p}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
             \PY{n}{Pj} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{n}{Pj}\PY{p}{)}
             \PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]} \PY{o}{*}\PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{B}
             \PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]} \PY{o}{+}\PY{o}{=} \PY{n}{Ev}
             \PY{k}{return} \PY{n}{Pj}
         
         \PY{n}{v} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arange}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} Números vibracionais}
         \PY{n}{J} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arange}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{55}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} Números rotacionais}
         \PY{n}{m\PYZus{}1} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{10} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e\PYZhy{}3} \PY{o}{/} \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg (Oxigenio)}
         \PY{n}{m\PYZus{}2} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{8} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e\PYZhy{}3} \PY{o}{/} \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg (Carbono)}
         \PY{n}{mu} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{m1} \PY{o}{*} \PY{n}{m2}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{n}{m1} \PY{o}{+} \PY{n}{m2}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
         \PY{n}{omega\PYZus{}0} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{2150} \PY{o}{*} \PY{n}{c} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e3} \PY{c+c1}{\PYZsh{} m⁻¹}
         
         \PY{n}{R} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{1.12e\PYZhy{}10} \PY{c+c1}{\PYZsh{} m [obtido do wikipedia]}
         \PY{n}{T} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{300} \PY{c+c1}{\PYZsh{} K}
         
         
         \PY{n}{I} \PY{o}{=} \PY{n}{mu} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{n}{R} \PY{o}{*}\PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg*m²}
         \PY{n}{B} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{h} \PY{o}{*}\PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{I}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
         
         \PY{n}{beta} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{1} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{Boltzmann} \PY{o}{*} \PY{n}{T}\PY{p}{)}
         
         \PY{n}{Ev} \PY{o}{=} \PY{n}{get\PYZus{}Ev}\PY{p}{(}\PY{n}{v}\PY{p}{,} \PY{n}{omega\PYZus{}0}\PY{p}{)}
         \PY{n}{Pj} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{n}{get\PYZus{}Pj}\PY{p}{(}\PY{n}{ev}\PY{p}{,} \PY{n}{J}\PY{p}{,} \PY{n}{B}\PY{p}{,} \PY{n}{beta}\PY{p}{)} \PY{k}{for} \PY{n}{ev} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{Ev}\PY{p}{]}
         \PY{n}{Pj} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{n}{item} \PY{k}{for} \PY{n}{pj} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{Pj} \PY{k}{for} \PY{n}{item} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{pj}\PY{p}{]}
         \PY{n}{Pj} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{n}{Pj}\PY{p}{)}
         \PY{n}{Z} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{sum}\PY{p}{(}\PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
         \PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{o}{/} \PY{n}{Z}
         \PY{n}{Pj} \PY{o}{=} \PY{n}{Pj}\PY{o}{.}\PY{n}{T}
         \PY{n}{inds} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{argsort}\PY{p}{(}\PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
         \PY{n}{Pj} \PY{o}{=} \PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,} \PY{n}{inds}\PY{p}{]}
         
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{figure}\PY{p}{(}\PY{n}{figsize}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{bar}\PY{p}{(}\PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{n}{h} \PY{o}{*} \PY{n}{c} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e3}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{ylabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Densidade de probabilidade}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{xlabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Energia (cm⁻¹)}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{output_58_0.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    11b) (7/10)

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}21}]:} \PY{k}{def} \PY{n+nf}{get\PYZus{}Pj}\PY{p}{(}\PY{n}{Ev}\PY{p}{,} \PY{n}{J}\PY{p}{,} \PY{n}{B}\PY{p}{,} \PY{n}{beta}\PY{p}{,} \PY{n}{dipolo}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{l+s+sd}{\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
         \PY{l+s+sd}{    Calcular a probabilidade ponderada dos estados rotacionais.}
         \PY{l+s+sd}{    \PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
             \PY{n}{Pj} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
             \PY{k}{for} \PY{n}{j} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{J}\PY{p}{:}
                 \PY{n}{p} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{j} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
                 \PY{n}{p} \PY{o}{*}\PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{exp}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{B} \PY{o}{*} \PY{n}{j} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{n}{j} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{n}{beta}\PY{p}{)}
                 \PY{n}{p} \PY{o}{*}\PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{dipolo} \PY{o}{*}\PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{n}{j} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{j} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
                 \PY{n}{Pj}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{p}{[}\PY{n}{j}\PY{p}{,} \PY{n}{p}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
                 \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{j} \PY{o}{!=} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                     \PY{n}{Pj}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{p}{[}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{j}\PY{p}{,} \PY{n}{p}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
             \PY{n}{Pj} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{n}{Pj}\PY{p}{)}
             \PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]} \PY{o}{*}\PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{B}
             \PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]} \PY{o}{+}\PY{o}{=} \PY{n}{Ev}
             \PY{k}{return} \PY{n}{Pj}
         
         \PY{n}{v} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arange}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} Números vibracionais}
         \PY{n}{J} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arange}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{30}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} Números rotacionais}
         \PY{n}{m\PYZus{}1} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{10} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e\PYZhy{}3} \PY{o}{/} \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg (Oxigenio)}
         \PY{n}{m\PYZus{}2} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{8} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e\PYZhy{}3} \PY{o}{/} \PY{n}{N\PYZus{}a} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg (Carbono)}
         \PY{n}{omega\PYZus{}0} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{2150} \PY{o}{*} \PY{n}{c} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e3} \PY{c+c1}{\PYZsh{} m⁻¹}
         \PY{n}{mu} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{m1} \PY{o}{*} \PY{n}{m2}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{n}{m1} \PY{o}{+} \PY{n}{m2}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg}
         
         \PY{n}{R} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{1.12e\PYZhy{}10} \PY{c+c1}{\PYZsh{} m [obtido do wikipedia]}
         \PY{n}{T} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{150} \PY{c+c1}{\PYZsh{} K}
         \PY{n}{dipolo} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{0.122} \PY{o}{/} \PY{n}{c} \PY{c+c1}{\PYZsh{} C*m}
         \PY{n}{omega\PYZus{}0} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{4} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e2} \PY{c+c1}{\PYZsh{} m⁻¹}
         
         \PY{n}{I} \PY{o}{=} \PY{n}{mu} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{n}{R} \PY{o}{*}\PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} kg*m²}
         \PY{n}{B} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{h} \PY{o}{*}\PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{I}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} SI (mks)}
         
         \PY{n}{beta} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{1} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{n}{const}\PY{o}{.}\PY{n}{Boltzmann} \PY{o}{*} \PY{n}{T}\PY{p}{)}
         
         \PY{n}{Ev} \PY{o}{=} \PY{n}{get\PYZus{}Ev}\PY{p}{(}\PY{n}{v}\PY{p}{,} \PY{n}{omega\PYZus{}0}\PY{p}{)}
         \PY{n}{Pj} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{n}{get\PYZus{}Pj}\PY{p}{(}\PY{n}{ev}\PY{p}{,} \PY{n}{J}\PY{p}{,} \PY{n}{B}\PY{p}{,} \PY{n}{beta}\PY{p}{,} \PY{n}{dipolo}\PY{p}{)} \PY{k}{for} \PY{n}{ev} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{Ev}\PY{p}{]}
         \PY{n}{Pj} \PY{o}{=}\PY{p}{[}\PY{n}{item} \PY{k}{for} \PY{n}{pj} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{Pj} \PY{k}{for} \PY{n}{item} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{pj}\PY{p}{]}
         \PY{n}{Pj} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{n}{Pj}\PY{p}{)}
         \PY{n}{Z} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{sum}\PY{p}{(}\PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
         \PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{o}{/} \PY{n}{Z}
         \PY{n}{Pj} \PY{o}{=} \PY{n}{Pj}\PY{o}{.}\PY{n}{T}
         \PY{n}{inds} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{argsort}\PY{p}{(}\PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
         \PY{n}{Pj} \PY{o}{=} \PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,} \PY{n}{inds}\PY{p}{]}
         
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{figure}\PY{p}{(}\PY{n}{figsize}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{bar}\PY{p}{(}\PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]} \PY{o}{/} \PY{p}{(}\PY{n}{h} \PY{o}{*} \PY{n}{c} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e3}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n}{Pj}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{ylabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Densidade de probabilidade}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{xlabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Energia (cm⁻¹)}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{axhline}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{output_60_0.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}22}]:} \PY{n}{nota}\PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Ex11}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mf}{7.5}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


    \subsection{Ex. 12}\label{ex.-12}

    12a) Transição vibrônica consiste uma transição que envolve tanto o
estado eletrônico quanto o vibracional. Tal classe de transição costuma
ser tratada negligenciado o termo rotacional e translacional na
aproximação de Born-Oppenheimer

    12b) As integrais, ou overlaps, de Franck-Condon são os produtos
escalares entre auto-estados vibracionais de diferentes curvas de
potencial (isto é, \(<\nu_k | \nu_{k'} >\)). Já os fatores de
Frank-Condon são os respectivos módulos ao quadrado do produto escalar.

    12c) O principio de Frank-Condon afirma que as transições entre os
estados eletrônicos da molécula são verticais, isto é: não envolvem
movimento apreciável dos núcleos. Em outras palavras, a coordenada
vibracional não é alterada em uma transição entre estados eletrônicos.

Expressando de modo quantitativo, a energia da transição de um estado
eletrônico é dada pela diferença entre o potencial do estado final e
inicial, ambos calculados na coordenada vibracional de equilíbrio do
estado inicial.

    12d) Dada uma transição \((\psi_0, \mu_0)\rightarrow(\psi_1, \mu_1)\),
queremos saber o valor de (1). Ao usar o fato de que
\(|<v_0|v_1>|^2 = <v_0|v_1><v_1|v_0>\), teremos que (1) pode ser
expresso por (2).

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{(\arabic{enumi})}
\item
  \(\sum^{8}_{v_1=0} |<v_0|v_1>|^2\)
\item
  \(<v_0| (\sum^{8}_{v_1=0} <v_1|v_1>) |v_0>\)
\end{enumerate}

Como as diferentes autofunções \(|v_1>\) são ortogonais entre si, então
podemos usar a identidade \(\sum|n><n| = 1\). Portanto, teremos que
\(\sum^{8}_{v_1=0} |<v_0|v_1>|^2 = <v_0|v_0> = 1\)

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}53}]:} \PY{n}{nota}\PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Ex12}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{8}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{8}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{8}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


    \subsection{Ex. 13}\label{ex.-13}

    \begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi})}
\setcounter{enumi}{12}
\tightlist
\item
  No problema, pede-se para obter o fator de Franck-Cordon entre os
  estados vibracionais \(v_0 = v_1 = 0\) associados com as curvas de
  potencial \(V_0\) (associado ao estado fundamental \(\psi_0\)) e
  \(V_1\) (associado ao estado \(\psi_1\)) para uma molécula diatômica.
\end{enumerate}

É dada as informações de que a energia do mínimo de \(V_1\) é maior do
que o mínimo de \(V_0\) em \(\epsilon\) e de que a separação no mínimo
em \(V_1\) é maior do que em \(V_0\) por uma quantidade \(\Delta Q_0\).
Por último, é enunciado que a frequência harmônica associada ao
potencial \(V_1\) é igual ao do estado fundamental, isto é,
\(\omega_1 = \omega_0\).

Sendo assim, começamos por enunciar a definição do fator de
Frank-Cordon: ele é o módulo da integral de Franck-Cordon para dados
estados vibracionais \(i\) e \(j\). Logo, o fato se expressa por
\(|<v_i|v_j>|^2\)

Portanto, inicia-se a resolução abrindo a integral de Franck-Cordon,
indicado pela expressão (1):

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{(\arabic{enumi})}
\tightlist
\item
  \(<v_0|v_1> = \int |v_0>^* |v_1>\)
\end{enumerate}

Os estados vibracionais para um potencial harmônico são dados pelas
autofunções do oscilador harmônico. Portanto, a autofunção associada a
\(v_0\) é indicada na expressão (2.a) enquanto a associada a \(v_1\)
está indicada na expressào (2.b), nos quais se foram feitas a
substituição \(\alpha=aaa\) em ambos os casos.

(2.a)

(2.b)

Sendo assim, substitui-se as expressões de (2) em (1) e delimita-se o
domínio de integração em \(x=[0, \infty]\), o que resultará na expressão
(3). Ao utilizar o valor tabelado de uma integral gaussiana dada por
(4), teremos que o a integral de Franck-Cordon é de (5), e ao aplicar o
módulo e quadrado no mesmo, teremos o Fator de Franck-Cordon, indicado
pela (6).

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{(\arabic{enumi})}
\setcounter{enumi}{2}
\item
  aaa
\item
  aaa
\item
  aaa
\item
  aaa
\end{enumerate}

Como comentário, nota-se que o fator não é nulo, o que é indicativo da
não-ortogonalidade entre os estados vibracionais.

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}31}]:} \PY{n}{nota}\PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Ex13}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


    \subsection{Ex. 14}\label{ex.-14}

    \begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi})}
\setcounter{enumi}{13}
\tightlist
\item
  Na figura contida nos slides, nota-se que o espectro UV do CO
  apresenta um espaçamento entre os picos de aproximadamente 1.45kK =
  1450cm⁻¹ e o pico inicial está localizado em 64700cm⁻¹.
\end{enumerate}

A frequência harmônica é aproximadamente igual a separação entre os
picos.

A constante de anarmocidade é obtida pela expressão (1), (2) e (3), os
quais associam a diferença de energia da transição vibracional
\(\nu_{0\rightarrow9}\) com a anarmonicidade.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{(\arabic{enumi})}
\item
  \(E_v = \hbar \omega_0 [(\nu + \frac{1}{2}) - x_e(\nu + \frac{1}{2})^2]\)
\item
  \(\Delta E_{0 \rightarrow 1} = \hbar \omega_0 [(\frac{3}{2} - \frac{9x_e}{4} - (\frac{1}{2} - \frac{x_e}{4}))] = \hbar \omega_0 (1 - 2x_e)\)
\item
  \(x_e = \frac{1}{2}(1 - \frac{\Delta E}{\hbar \omega_0})\)
\end{enumerate}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}25}]:} \PY{n}{delta\PYZus{}linha} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{1516} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e2} \PY{c+c1}{\PYZsh{} m⁻¹}
         \PY{n}{linha\PYZus{}0} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{64703} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e2} \PY{c+c1}{\PYZsh{} m⁻¹}
         \PY{n}{x\PYZus{}e} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{4} \PY{o}{*} \PY{n}{delta\PYZus{}linha} \PY{o}{/} \PY{n}{linha\PYZus{}0}\PY{p}{)}
         
         \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Frequência harmônica: }\PY{l+s+si}{\PYZob{}:.5g\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{ cm⁻¹}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{o}{.}\PY{n}{format}\PY{p}{(}\PY{n}{delta\PYZus{}linha} \PY{o}{*} \PY{l+m+mf}{1e\PYZhy{}2}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Constante de anarmocidade: }\PY{l+s+si}{\PYZob{}:.5g\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{ }\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{o}{.}\PY{n}{format}\PY{p}{(}\PY{n}{x\PYZus{}e}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
Frequência harmônica: 1516 cm⁻¹
Constante de anarmocidade: 1.8126 

    \end{Verbatim}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}26}]:} \PY{n}{nota}\PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Ex14}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{6}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


    \subsection{Ex. 15}\label{ex.-15}

    15a)

A força restauratadora da molécula é equilibrada pela força centrífuga,
o que na resulta na expressão (1). Ao considerar o momento angular como
sendo dado pela expressão (2) (considerando o momento de inércia como
sendo de uma partícula), faz-se a substituição (3) em (1) na qual
resulta na expressão (4), conforme esperado.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{(\arabic{enumi})}
\item
  \(F_{centrífuga} = F_{restauradora} \leftrightarrow -k(r_c - r_e) = \mu \omega^2 r_c\)
\item
  \(L = I \omega = \mu \omega r_c^2\)
\item
  \(\mu \omega^2 r_c = \frac{L^2}{\mu r_c^3}\)
\item
  \(r_c^3 (r_c - r_e) = \frac{L^2}{k \mu}\)
\end{enumerate}

    15b) (0/10)

Ao assumir a expressão (1), onde \(E=E_{rot}\), busca-se representar o
resultado do exercício anterior eliminando-se o parâmetro \(r_c\). Para
tal, enuncia-se a expressão (1') e substitui-se na expressão (4) do
bloco anterior, resultando em (2). Ao isolar \(E\), tem-se a expressão
(3)

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{(\arabic{enumi})}
\item
  \(E=\frac{L^2}{2 \mu r_c^2} \leftrightarrow r_c = \sqrt{\frac{L^2}{2 \mu E}}\)
  (1')
\item
  \(\sqrt{\frac{L^2}{2 \mu E}}^3 (\sqrt{\frac{L^2}{2 \mu E}} - r_e) = \frac{L^2}{k \mu} \equiv\)
\end{enumerate}

    15c) (-3/10)

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}29}]:} \PY{n}{nota}\PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Ex15}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{8}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}72}]:} \PY{n}{nota\PYZus{}geral} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}
         \PY{n}{nota\PYZus{}parcial} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
         
         \PY{k}{for} \PY{n}{n} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{nota}\PY{o}{.}\PY{n}{keys}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{n}{parcial} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{mean}\PY{p}{(}\PY{n}{nota}\PY{p}{[}\PY{n}{n}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
             \PY{n}{nota\PYZus{}parcial}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{parcial}\PY{p}{)}
             \PY{n}{nota\PYZus{}geral} \PY{o}{+}\PY{o}{=} \PY{n}{parcial} \PY{o}{/} \PY{l+m+mi}{15}
         
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{figure}\PY{p}{(}\PY{n}{figsize}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{15}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{title}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Distribuição das notas (média geral: }\PY{l+s+si}{\PYZob{}:.1f\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{/10)}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{o}{.}\PY{n}{format}\PY{p}{(}\PY{n}{nota\PYZus{}geral}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{yticks}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arange}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{ylim}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{bar}\PY{p}{(}\PY{n}{nota}\PY{o}{.}\PY{n}{keys}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n}{nota\PYZus{}parcial}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{output_80_0.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    

    % Add a bibliography block to the postdoc
    
    
    
    \end{document}
